\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
Arhitektura i dizajn sustava se sastoji od 3 različita podsustava:
	\begin{packed_item}
		\item Android
		\item Web poslužitelj
		\item Baza podataka
	\end{packed_item}
	
	 \includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/arhitektura.png}
	
		\textit{\underbar{Android}} je otvoreni operacijski sustav za mobilne uređaje, kao što su pametni telefoni i tablet računala. Android sustav sastoji se od skupa aplikacija koje korisnik može koristiti. Korisnik putem Android aplikacije može slati zahtjeve web poslužitelju.
		
		\textit{\underbar{Web poslužitelj}} osnova je rada Android aplikacije, čija je primarna zadaća komunikacija klijenta s aplikacijom. Također, web poslužitelj komunicira s bazom podataka. Sve zahtjeve koje je korisnik podnio, web poslužitelj tumači, komunicira s bazom podataka ako je to potrebno, te vraća tražene informacije.
		
		\textit{\underbar{Baze podataka}} se bave pohranom svih potrebnih podataka za funkcioniranje aplikacije u obliku koji je optimiziran za potrebe sustava. Njega također koristimo za testiranje aplikacije.
		
		Programski jezik koji koristimo za izradu aplikacije je Java zajedno sa Spring Boot radnim okvirom. Sustav baze podataka je PostgreSQL, s Heroku hostingom koji služi za jednostavniju kolaboraciju i grupni pristup bazi. Korištena razvojna okruženja su Android Studio i IntelliJ IDEA. Arhitektura sustava na frontendu temelji se na MVVM (Model-View-Viewmodel) konceptu, a na backendu je MVC (Model-View-Controller) konceptu.
		
		
		Model-View-Viewmodel je dizajn softverske arhitekture čija je glavna karakteristika separacija GUI-a (the view) od logike (the model) tako da view ne ovisi ni o jednoj specifičnoj platformi. 
		
		MVVM koncept sastoji se od: 
		\begin{packed_item}
			\item Model - sadrži sve podatke aplikacije i ne može direktno komunicirati s korisnikom
			\item View - reprezentira UI aplikacije bez ikakve aplikacijske logike
			\item View Model - služi kao poveznica između Modela i Viewa, zadužena je za transformaciju podataka iz modela			
		\end{packed_item}
		
		Model-View-Controller je dizajn softverske arhitekture čija je glavna karakteristika razdvajanje aplikacije u tri logičke komponente (Model, View, Controller). Svaka ta komponenta je izgrađena za specifični razvojni dio aplikacije.
		
		MVC koncept sastoji se od:
		\begin{packed_item}
			\item Model - reprezentira svu logiku povezanu s podatcima s kojima korisnik upravlja, te prima ulazne podatke od Controllera
			\item View - Koristi se za svu UI logiku aplikacije te uključuje sve UI komponente s kojima će korisnik komunicirati
			\item Controller - Služi kao sučelje između Model i View komponenata te procesira svu logiku i dolazeće zahtjeve, manipulira podatcima i na temelju njih izvodi daljnju interakciju s ostalim elementima sustava		
		\end{packed_item}
		

%		\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\

%		\textit{ Potrebno je opisati stil arhitekture te identificirati: podsustave, preslikavanje na radnu platformu, spremišta podataka, mrežne protokole, globalni upravljački tok i sklopovsko-programske zahtjeve. Po točkama razraditi i popratiti odgovarajućim skicama:}
%	\begin{itemize}
%		\item 	\textit{izbor arhitekture temeljem principa oblikovanja pokazanih na predavanjima (objasniti zašto ste baš odabrali takvu arhitekturu)}
%		\item 	\textit{organizaciju sustava s najviše razine apstrakcije (npr. klijent-poslužitelj, baza podataka, datotečni sustav, grafičko sučelje)}
%		\item 	\textit{organizaciju aplikacije (npr. slojevi frontend i backend, MVC arhitektura) }		
%	\end{itemize}

	
		

		\newpage

	
		\section{Baza podataka}
			
			
		Za potrebe projekta odabrali smo PostgreSQL sustav za upravljanje relacijskim bazama podataka kao alat za jednostavno modeliranje podataka koji će se čuvati u bazi. Glavne zadaće baze podataka su pohrana i čitanje podataka, njihova izmjena te komunikacija s backendom. Tablica se sastoji od 7 entiteta:
		
	
		\begin{packed_item}
			\item app user
			\item person
			\item company
			\item administrator
			\item vehicle
			\item parking object
			\item reservation
		\end{packed_item}
		
		
		
			\subsection{Opis tablica}
				

				
				\textbf{App\_user} - ova tablica sadržava informacije o korisnicima aplikacije. Sadrži atribute: 
				\begin{packed_item}
			\item jedinstveni identifikator korisnika
			\item email
			\item hash lozinke
			\item ulogu korisnika (administrator, tvrtka ili obična osoba koja rezervira mjesta)
			\item oib
		\end{packed_item}
		Ovaj entitet u vezi je One-to-One s entitetima person, administrator i company preko jedinstvenog identifikatora korisnika. \newline
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{app\_user}                                   \\ \hline
				\textbf{PK} & user\_uuid  & varchar & Jedinstveni identifikator korisnika    \\ \hline
				& email          & varchar & E-mail adresa korisnika                \\ \hline
				& password\_hash & varchar & Hash lozinke                           \\ \hline
				& role           & bpchar  & Vrsta korisnika                        \\ \hline
				& oib            & varchar & Osobni identifikacijski broj korisnika \\ \hline
				\end{tabular} \newline
			
					
				
				
				\textbf{Person} - ova tablica sadrži specifične podatke o korisniku koji koristi aplikaciju za rezerviranje parkirnih mjesta. Sastoji se od atributa: 
			\begin{packed_item}
			\item jedinstveni identifikator korisnika
			\item ime
			\item prezime
			\item broj kreditne kartice
			\item datum isteka valjanosti kartice
			\end{packed_item}
			U vezi One-to-One je s tablicom app\_user preko jedinstvenog identifikatora osobe, Many-to-Many vezi s tablicom vehicle preko jedinstvenog identifikatora osobe te One-to-Many s tablicom reservation preko jedinstvenog identifikatora osobe. \newline
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{person}                                                                  				\\ \hline
				\textbf{PK, FK} & person\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator korisnika    \\ \hline
				& first\_name   & varchar & Ime korisnika \\ \hline
				& second\_name  & varchar & Prezime korisnika \\ \hline
				& credit\_card\_number    & varchar & Broj kartice korisnika \\ \hline
				& credit\_card\_expiration\_date    & date & Datum isteka valjanosti kartice \\ \hline
				\end{tabular} \newline
				
				
				
				
				\textbf{Company} - ova tablica sadrži specifične podatke o tvrtkama koje koriste aplikaciju za iznajmljivanje svojih parkirnih mjesta. Sastoji se od atributa: 
			\begin{packed_item}
			\item jedinstveni identifikator tvrtke
			\item ime tvrtke
			\item sjedište
			\end{packed_item}
			U vezi je One-to-One s tablicom app\_user preko jedinstvenog identifikatora tvrtke te One-to-Many s tablicom parking\_object preko jedinstvenog identifikatora tvrtke. \newline

				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{company} \\ \hline
				\textbf{PK, FK} & company\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator korisnika    					\\ \hline
				& name & varchar & Naziv tvrtke  \\ \hline
				& headquarter\_address  & varchar & Adresa sjedišta tvrtke \\ \hline
				\end{tabular} \newline
				
				
				
				
				\textbf{Administrator} - ova tablica služi za pohranu podataka o administratorima aplikacije. Sadrži atribute:
			\begin{packed_item}
			\item jedinstveni identifikator administratora
			\end{packed_item}  
			U vezi je One-to-One s tablicom app\_user preko jedinstvenog identifikatora administratora. \newline

				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{administrator}    \\ \hline
				\textbf{PK, FK}& administrator\_uuid  & varchar & Jedinstveni identifikator 							administratora \\ \hline
				\end{tabular} \newline
				
				
				
				\textbf{Vehicle} - ova tablica služi za pohranu podataka o vozilu. Sadrži atribute:
			\begin{packed_item}
			\item registracijski broj vozila
			\item jedinstveni identifikator osobe
			\end{packed_item}
			U vezi je Many-to-Many s tablicom person preko jedinstvenog identifikatora osobe. \newline
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{vehicle}       \\ \hline
				\textbf{PK} & registration\_number & varchar & Broj registracije automobila    \\ \hline
				\textbf{PK, FK} & person\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator osobe \\ \hline
				\end{tabular} \newline
				
				
				
				
				\textbf{Parking object} - ova tablica služi za pohranu podataka o parkirnim objektima - parkiralištima, garažama i slično. Sadrži atribute: 
			\begin{packed_item}
			\item identifikator parkirnog objekta
			\item identifikator tvrtke
			\item cijena rezervacije za 30 minuta (u lipama)
			\item adresa
			\item ime objekta
			\item kapacitet objekta
			\item zemljopisna dužina objekta
			\item zemljopisna širina objekta
			\item broj slobodnih mjesta
			\end{packed_item}
			U vezi je Many-to-One s tablicom company preko identifikatora tvrtke te One-to-Many s tablicom reservation preko jedinstvenog identifikatora parkirnog objekta. \newline
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{parking\_object}       \\ \hline
				\textbf{PK} & object\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator parkirnog objekta    \\ \hline
				\textbf{FK} & company\_uuid & VARCHAR & Jedinstveni identifikator tvrtke \\ \hline
				& 30\_minute\_price & smallint & Cijena rezervacije za 30 minute (u lipama) \\ \hline
				& address & varchar & Adresa parkirnog objekta \\ \hline
				& object\_name & varchar & Ime objekta \\ \hline
				& capacity & smallint & Kapacitet objekta \\ \hline
				& longitude & numeric & Zemljopisna dužina objekta \\ \hline
				& latitude & numeric & Zemljopisna širina objekta \\ \hline
				& free\_slots & smallint & broj slobodnih mjesta \\ \hline
				\end{tabular} \newline
				
				
				
				\textbf{Reservation} - ova tablica služi za pohranu podataka o rezervaciji parkirnog mjesta. Sadrži atribute: 
				\begin{packed_item}
			\item jedinstveni identifikator rezervacije
			\item jedinstveni identifikator osobe
			\item jedinstveni identifikator parkirnog objekta
			\item vrijeme početka rezervacije
			\item vrijeme kraja rezervacije
			\item polje bitova koje označava za koje dane u tjednu rezervacija vrijedi
			\end{packed_item}
			U vezi je Many-to-One s tablicom person preko jedinstvenog identifikatora osobe i Many-to-One s tablicom parking\_object preko jedinstvenog identifikatora parkirnog objekta. \newline
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{4}{|c|}{reservation}       \\ \hline
				\textbf{PK} & reservation\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator rezervacije \\ \hline
				\textbf{FK1} & object\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator parkirnog objekta    \\ \hline
				\textbf{FK2} & person\_uuid & varchar & Jedinstveni identifikator osobe \\ \hline
				& start\_time & timestamp & Vrijeme početka rezervacije \\ \hline
				& end\_time & timestamp & Vrijeme kraja rezervacije \\ \hline
				& days\_in\_week & bit(7) & Dani u tjednu za koje rezervacija vrijedi \\ \hline
			
				\end{tabular} \newline
			
			\newpage
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/dijagramBaza.png}
                \centering
                \caption{Dijagram baze podataka}
                \end{figure}
			
			\eject
				
		\section{Dijagram razreda}

			
			Na slikama 4.2, 4.3 i 4.4 su prikazani dijagrami razreda koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture. Razredi prikazani na slici 4.2 su svi kontroleri koji su dio RestController-a iz Spring Boot-a. Oni sadrže REST API metode i komuniciraju s frontend-om. Sadrže i TokenManager sučelje s kojim provjeravaju valjanost tokena ili ga generiraju prilikom logina, te DatabaseManager pomoću kojeg vrše različite SQL upite u bazu podataka. DatabaseManagerImpl razred prikazan na slici 4.3 sadrži sve SQL upite pomoću kojih dobivamo sve modele koji su prikazani na slici 4.4 i odgovaraju modelu baze podataka. Također u istom sloju s DatabaseManager sučeljem i dotičnom implementacijom sučelja postoji ErrorMessage razred koji olakšava frontend-u pronalaženje grešaka te Simulator razred koja simulira parkiranje vozila po parkinzima putem sql upita što bi u stvarnoj implementaciji bilo organizirano putem senzora na fizičkim parkirnim mjestima.
			\newline


			
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.29]{dijagrami/RestAPI.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio REST kontroleri}
            \end{figure} 
            \newpage
            
            
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/data.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Data}
            \end{figure}            
            
            
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.35]{dijagrami/domainBackend.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Domain}
            \end{figure} 
            \newpage
        


			Na frontendu postoje 3 sloja: UI, domain i data. UI može pristupati samo domain, domain može pristupati samo data, dok data ne može pristupati njima.
            \newline
        
            U data sloju se nalaze potrebne klase za komunikaciju s backendom. Tu su modelirani svi Request i Response klase. U session sloju se nalazi trenutačna sesija korisnika koji je ulogiran u aplikaciju. 

              \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/DataSession.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Data and Session}
            \end{figure}  
            
            \newpage 
            
            U models sloju se nalaze modeli koji se koriste u aplikaciji. Parkirni objekti, rezervacije, svi tipovi korisnika su modelirani ovdje.
            
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/Models.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Models}
            \end{figure}      
            
            \newpage
            
            Na sljedećem dijagramu prikazuju se klase vezane uz prijavu. U LoginViewModelu se nalazi sva logika potreba za ostvarenje prijave, a u LoginActivity se nalaze UI komponente. Event klase služe za komunikaciju između ViewModela i UI.
            
            
              \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.6]{dijagrami/Login.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Login}
            \end{figure}    
            
        
            \newpage
            
            
            
             Na sljedećem dijagramu prikane su klase vezano uz registraciju i osobe koja koristi aplikaciju i tvrtke koja iznajmljuje parkirna mjesta. 
            \newline
            
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.3]{dijagrami/Registration.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Registration}
            \end{figure}  
            
            \newpage
            
             Dijagram prikazuje dio ekrana za osobu koja koristi aplikaciju. U MainActivity-u će se mijenjati Map (nije prikazano ovdje), Details i Reservations Fragmenti gdje se prikazuju korisnički podaci i lista rezervacija. Slične stvari postoje za tvrtku (koja ima listu parkirnih objekta) i administratora (koji ima listu svih korisnika). 
            \newline
            
             \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Person.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Person}
            \end{figure}  
            \newpage
            
            Sljedeći dijagram pokazuje klase potrebne za izradu svih tipova rezervacije.
            
             \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/CreateReservation.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Create reservation}
            \end{figure}  
            \newpage

            
		
			
			
			\eject
		        \newpage
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Dijagram stanja prikazuje stanje objekta i prijelaze iz jednog u drugo stanje ovisno o događajima. Na slici 4.11 prikazan je dijagram stanja za registriranu tvrtku. Nakon prijave, korisniku se prikazuju početna stranica na kojoj može pregledati osobne podatke. Za osobne podatke ima opciju mijenjanja podataka, brisanja računa i odjave. Podatke  mijenja odabirom na željeni podatak i upisivanja nove vrijednosti u ekran koji iskoči na zaslonu. Također, tvrtka u navigacijskom izborniku može odabrati "Parkirni objekti" gdje joj se prikazuje popis parkirnih objekata koje posjeduje. Iz tog ekrana može vidjeti informacije o parkirnom objektu i dodavati novi objekt. Pritiskom na gumb za dodavanje objekta se otvara novi prozor gdje se upisuju informacije o novom objektu, te se postupak završava klikom na gumb "Završi". Pritiskom na određeni parkirni objekt se prikazuju njegove informacije, te je na tom ekranu moguće promijeniti podatke o objektu ili obrisati parkirno mjesto.
			
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=3]{dijagrami/statemachine.png}
                \centering
                \caption{Dijagram stanja - Tvrtka}
            \end{figure}  
			
			\newpage
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram  aktivnosti  primjenjuje  se  za  opis  modela  toka  upravljanja  ili  toka  podataka. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Priloženi dijagram aktivnosti prikazuje proces jednokratne rezervacije parkirnog mjesta. Korisnik se prijavljuje u sustav, nakon toga mu se prikazuje karta sa svim dostupnim parkirnim mjestima gdje odabire ono željeno. Prilikom odabira željenog mjesta, prikazuju se informacije o parkirnom mjestu te korisnik odabire termin rezervacije te prolazi kroz proces plaćanja. Nakon plaćanja, sustav prihvaća rezervaciju, sprema ju u bazu podataka i prikazuje korisniku potvrdu o uspješnoj rezervaciji.
			
		     \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/Dijagram aktivnosti - Jednokratna rezervacija parkirnog mjesta simplified.jpg}
                \centering
                \caption{Dijagram aktivnosti - Jednokratna rezervacija parkirnog mjesta}
            \end{figure}  
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram  komponenti  opisuje  organizaciju  i  međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini.  Sustavu se pristupa preko sučelja za dohvat JSON podataka. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. DatabaseManager je zadužen za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli iz baze se šalju dalje Controllerima. Controller preko upita koji je dobio i definiranim modelima vraća pravi odgovor frontend dijelu. Komponenta data preko dostupnih sučelja komunicira s backend dijelom te ovisno o upitima osvježava podatke na uređaju koji se potom koriste za prikaz na ekranu.
		
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.85]{dijagrami/Dijagram_komponenti.png}
                \centering
                \caption{Dijagram komponenti}
                \end{figure}
			
			\eject
